\documentclass[russian,utf8,14pt,simple]{eskdtext}

% - Полуторный интервал
\renewcommand{\baselinestretch}{1.50}
% - Отступ красной строки
\setlength{\parindent}{1.25cm}	
% - Шрифт Times New Roman
\renewcommand{\rmdefault}{ftm}

% - Наименование документа
\ESKDtitle{ }
% - Обозначение документа
\ESKDsignature{ФВС КР. Х.ХХХХХХХ 001 ПЗ}
% - Наименование предприятия
\ESKDcolumnIX{ТУСУР, ФВС, КИБЭВС-1208}
% - Проверил
\ESKDchecker{Давыдова Е.М.}	
% - Литера 
\ESKDletter{У}{}{}
% - Разработал
\ESKDauthor{КИБЭВС-1208}			

% - Убирает точку в списке литературы
\makeatletter
\def\@biblabel#1{#1 }

% - ГОСТ списка литературы
\bibliographystyle{gost780s}

\ESKDsectSkip{subsection}{1em}{1em}
\ESKDsectSkip{section}{1em}{1em}

% - Изменение заголовков
\usepackage{titlesec}
\titleformat{\section}{\normalsize}{\thesection}{1.0em}{}
\titleformat{\subsection}{\normalsize}{\thesubsection}{1.0em}{}
\titleformat{\paragraph}{\normalsize}{\theparagraph}{1.0em}{}

% - Для больших таблиц
\usepackage{longtable}

% - Используем графику в документе
\usepackage[dvips]{graphicx}
\graphicspath{{images/}}

% - Для вставки гиперссылок
\usepackage[colorlinks]{hyperref}

% - Счётчики
\usepackage{eskdtotal}

% - Для переопределения списков
\makeatletter
\renewcommand{\theenumi}{\arabic{enumi}}
\renewcommand{\labelenumi}{\theenumi)}

\begin{document}

\newpage
\ESKDthisStyle{empty}

\begin{center}
Министерство образования и науки Российской Федерации\\
ФЕДЕРАЛЬНОЕ ГОСУДАРСТВЕННОЕ БЮДЖЕТНОЕ ОБРАЗОВАТЕЛЬНОЕ\\
УЧРЕЖДЕНИЕ ВЫСШЕГО ПРОФЕССИОНАЛЬНОГО ОБРАЗОВАНИЯ\\
ТОМСКИЙ ГОСУДАРСТВЕННЫЙ\\
УНИВЕРСИТЕТ СИСТЕМ УПРАВЛЕНИЯ И РАДИОЭЛЕКТРОНИКИ\\
(ФГБОУ ВПО ТУСУР)\\
Кафедра комплексной информационной безопасности электронно-вычислительных систем (КИБЭВС)\\
\end{center}

\begin{tabbing}
XXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXX \=
XXXXXXXXXXXXXXXX\kill
\> УТВЕРЖДАЮ\\
\> заведующий каф.КИБЭВС\\
\> \underline{\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ } А.А. Шелупанов\\
\> "\underline{\ \ \ \ \ }"\underline{\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ } 2013г.\\
\end{tabbing}

\begin{center}
КОМПЬЮТЕРНАЯ ЭКСПЕРТИЗА\\
Отчет по групповому проектному обучению\\
Группа КИБЭВС-1208\\
\end{center}

\begin{tabbing}
XXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXXX \=
XXXXXXXXXXXXXXXX\kill
\> Ответственный исполнитель\\
\> Студент гр. 520-1\\
\> \underline{\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ } Никифоров Д. С.\\
\> "\underline{\ \ \ \ \ }"\underline{\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ } 2013г.\\
\ \\
\> Научный руководитель\\
\> Аспирант каф.КИБЭВС\\
\> \underline{\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ } Гуляев А. И.\\
\> "\underline{\ \ \ \ \ }"\underline{\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ } 2013г.\\
\end{tabbing}
\vfill
\begin{center}
2013
\end{center}

\newpage
\ESKDthisStyle{empty}
\paragraph{\hfill РЕФЕРАТ \hfill}
Курсовая работа содержит \ESKDtotal{page} страниц, \ESKDtotal{table} таблиц, \ESKDtotal{bibitem} источников.

КОМПЬЮТЕРНАЯ ЭКСПЕРТИЗА, ФОРЕНЗИКА, ЛОГИ, QT, ЖУРНАЛЬНЫЕ ФАЙЛЫ, XML, GIT.

Объектом разработки является автоматизированная система для исследования образов жёстких дисков.

Цель работы - создание автоматизированной системы, предназначенной для экспертизы образов жёстких дисков.

Задачей, поставленной на данный семестр, стало написание автоматизированного экспертизного комплекса, имеющего следующие возможности: 

\begin{enumerate}
\item сбор и анализ событий системных журналов операционной системы;
\item сбор и анализ информации из журналов истории браузеров;
\item сбор и анализ истории переписки мессенджеров;
\item сбор и анализ событий журнальных файлов приложений;
\item обнаружение сетевых параметров системы;
\item поиск файлов по имени.
\end{enumerate}

Достигнутые результаты:% созданы части системы, извлекающие из операционной системы, установленной на жёстком диске, логи системы и логи мессенджеров.

Пояснительная записка выполнена в текстовом редакторе Vim.

\newpage
\ESKDthisStyle{empty}
\paragraph{\hfill Список исполнителей \hfill}
Моргуненко А.В. -- документатор.

Никифоров Д.С. -- программист, ответственный исполнитель, ответственный за написание части системы, работающей с логами системы.

Поляков И.Ю. -- программист, ответственный за написание части системы, работающей с логами мессенджеров.

Пономарёв А.К. -- аналитик.

\newpage
\ESKDstyle{formII}
\renewcommand\contentsname{\hfill Содержание \hfill}
\tableofcontents

\newpage
\ESKDstyle{formIIab}
\section{Введение}

Компьютерно-техническая экспертиза является классом инженерно-\\технических экспертиз, проводимых в целях поиска криминалистически значимой информации на носителях, её всестороннего исследование, и, как следствие, получения доказательственной информации и установления фактов, имеющих значение для уголовных, гражданских и административных дел, сопряжённых с использованием компьютерных технологий. Для проведения компьютерных экспертиз необходима высокая квалификация экспертов, так как при изучении представленных носителей информации, попытке к ним доступа и сбора информации возможно внесение в информационную среду изменений или полная утрата важных данных.

Компьютерная экспертиза, в отличие от компьютерно-технической экспертизы, затрагивает только информационную составляющую, в то время как аппаратная часть и её связь с программной средой не рассматривается.

На протяжении предыдущих семестров нами были рассмотрены такие направления компьютерной экспертизы, как исследование файловых систем, сетевых протоколов, организация работы серверных систем, механизм журналирования событий. Также нами были изучены основные задачи, которые ставятся перед сотрудниками правоохранительных органов, которые проводят компьютерную экспертизу, и набор чуществующих утилит, способных помочь эксперту в проведении компьютерной экспертизы. Было выявлено, что существует множество разрозненных программ, предназначенных для просмотра лог-файлов системы и таких приложений, как мессенджеры и браузеры, но для каждого вида лог-файлов необходимо искать отдельную программу. Так как ни одна из них не позволяет эксперту собрать воедино и просмотреть все логи системы, браузеров и мессенджеров, было решено создать для этой цели собственный автоматизированный комплекс, которому на данный момент нет аналогов.

\section{Назначение и область применения}
Разрабатываемый комплекс предназначен для автоматизированного сбора информации из журналов операционных систем и приложений.

\section{Технические характеристики}
\subsection{Постановка задачи}
Для того, чтобы уменьшить время проведения компьютерной экспертизы, необходимо автоматизировать части этого процесса. В данном семестре мы занимались автоматизацией сбора информации из лог-файлов операционной системы Windows. В результате были автоматизированы такие процессы, как сбор информации из журнальных файлов системы и сбор информации из файлов, в которых хранится история переписки мессенджеров skype и pidgin.

\subsection{Выбор единого формата выходных файлов}
XML - eXtensible Markup Language или расширяемый язык разметки. XML разрабатывался как язык с простым формальным синтаксисом, удобный для создания и обработки документов программами и одновременно удобный для чтения и создания документов человеком. Задумка языка в том, что он позволяет дополнять данные метаданными, которые разделяют документ на объекты с атрибутами. Это позволяет упростить программную обработку документов, так как структурирует информацию.

\section{Архитектура}
\input{individual_reports/architech}

\newpage
\section{Разработка программного обеспечения}

\subsection{Cбор и анализ истории переписки мессенджеров} % - Отчёт Игоря

\input{individual_reports/Polyakov}

\newpage
\subsection{Отчёт Димы}

\input{individual_reports/Nikiforov}

\newpage
\section{Отчёт Лёши}

\input{individual_reports/Ponomarev}

\newpage
\section{Заключение}
В результате проделанной работы были достигнуты следующие результаты:

типа ссылка \cite{qtdoc}
типа вторая ссылка \cite{fedotovforenzika}

В дальнейшей работе планируется:
\begin{itemize}
\item добавление части системы, работающей с логами браузеров.
\end{itemize}

\newpage
\renewcommand{\refname}{Список использованных источников}
\bibliography{biblio/lit}

\ESKDappendix{Обязательное}{\normalfont Компакт-диск}
Компакт-диск содержит: 
\begin{itemize}
\item электронную версию пояснительной записки в форматах *.tex и *.pdf;
\item индивидуальные ежемесячные отчеты студентов;
\item групповые ежемесячные отчёты.
\end{itemize}

\end{document}
